\chapter{Python}

\section{如何展开一个嵌套的序列？}

我们现在有这样一个序列\pycode{items = [1, 2, [3, 4, [5, 6, [9, 8], 7], 8]]}，我们想逐级展开这个序列，然后将所有元素装入一个序列。

如果这个序列层级较少，我们可以用多层\pycode{for}循环来遍历这个序列。一旦这个序列超过3层，过多的循环会让你很头疼。同样，这种多层级的问题我们可以用\textbf{递归}来解决。构建一个函数，这个函数能处理第一层的元素，由于第二层是\pycode{list}，它是一个可迭代对象，我们只需要判断第二层是不是可迭代对象，同时忽略\pycode{str, bytes}对象\footnote{\pycode{str, bytes}也是可迭代对象，我们要避免其展开成单个字符。}。只要内层是可迭代的，我们就开始递归，对其应用该函数。

\inputminted{python}{code/python/unfold.py}

由于存在递归，所以函数会被调用很多次，每次调用所得的数据都需要保留，如何在多次的调用之间共享保留数据呢？我采用一个默认参数来实现\footnote{前几天没有回想起list有个extend方法，显然用extend方法来实现更加优雅}，首次调用时不给默认参数新值，这会产生一个空的\pycode{list}，当对内层对象调用时，将上一次产生的数据赋值给这个参数。输出结果：

\begin{minted}{python}
>>> items1 = ['Paula', ['Thomas', 'Lewis', ['siyu', 'ziyan', ['jianyuan']]]]
>>> items2 = [1, 2, [3, 4, [5, 6, [9, 8], 7], 8]]
>>> items3 = [[1, 2], 3, (4, [5, 6])]
>>> print(unfold(items1))
>>> print(unfold(items2))
>>> print(unfold(items3))
['Paula', 'Thomas', 'Lewis', 'siyu', 'ziyan', 'jianyuan']
[1, 2, 3, 4, 5, 6, 9, 8, 7, 8]
[1, 2, 3, 4, 5, 6]
\end{minted}

但这样做有两个显而易见的坏处，一是当我们的嵌套序列有无限多层，递归会栈溢出；二是序列整个被读取到内存中了，当序列元素非常多，比如1亿，内存会被撑死。坏处一我们不去管他，大多数情况下是适用的，坏处二可以很容易的利用generator来解决\footnote{思路来源~\url{http://python3-cookbook.readthedocs.io/zh_CN/latest/c04/p14_flattening_nested_sequence.html}}。

\inputminted{python}{code/python/unfold_generator.py}

使用generator一来能防止内存爆炸，二来不需要在函数的多次调用见传递数据，代码更清晰明朗。需要注意，generator是惰性序列，边调用边计算，我们需要使用\pycode{for}迭代出每一个元素或者直接用\pycode{list()}获取全部元素。

\begin{minted}{python}
items1 = ['Paula', ['Thomas', 'Lewis', ['siyu', 'ziyan', ['jianyuan']]]]
items2 = [1, 2, [3, 4, [5, 6, [9, 8], 7], 8]]
items3 = [[1, 2], 3, (4, [5, 6])]
print(list(unfold(items1)))
print(list(unfold(items2)))
print(list(unfold(items3)))
\end{minted}

\section{如何遍历当前文件夹及其子文件夹中的全部文件？}

前面用MATLAB实现了一个，现在用Python来实现。第一种方法是利用递归来实现，思路同样是先找文件，然后找子文件夹，最后对子文件夹递归；第二种方法是利用os.walk模块，并将其做成generator，这样在应对大量的文件时会有优势。推荐第二种方法，一来os模块考虑了很多我们忽略了的细节\footnote{比如，如果递归版本的函数遍历的根目录是一个磁盘，这个磁盘上的特殊的文件夹“System Volume Information”又是禁止被访问的，这时就会抛出一个PermissionError。笨一点的解决办法是从子目录的list中删除这个目录，好一点的办法就是用os模块了。}，二来generator是一个优雅的设计，用Python就应该好好学用generator。

\inputminted{python}{code/python/get_all_file_name.py}

\section{如何在遍历list时删除元素？}

存在一个\pycode{list_a = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]}，现在需要逐一操作内部元素，并在操作结束之后删除它。使用\pycode{while}判断\pycode{list}是否为空，不为空则\pycode{pop}第一个元素，在循环下依次操作每一个元素。

\begin{minted}{python}
list_a = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]

while list_a:
    temp = list_a.pop(0)
    print(temp)
\end{minted}

\section{字符串的处理}

\subsection{字符串自然排序}

自然排序库，\url{https://github.com/SethMMorton/natsort}。

\begin{minted}{python}
>>> a = ['2 ft 7 in', '1 ft 5 in', '10 ft 2 in', '2 ft 11 in', '7 ft 6 in']
>>> sorted(a)
['1 ft 5 in', '10 ft 2 in', '2 ft 11 in', '2 ft 7 in', '7 ft 6 in']

>>> from natsort import natsorted
>>> a = ['2 ft 7 in', '1 ft 5 in', '10 ft 2 in', '2 ft 11 in', '7 ft 6 in']
>>> natsorted(a)
['1 ft 5 in', '2 ft 7 in', '2 ft 11 in', '7 ft 6 in', '10 ft 2 in']
\end{minted}

\section{关于路径的一切}

无论你用python干什么，只要你操作文件，就会涉及路径。接下来记录一些关于路径操作的心得，避免以后踩坑。

\textbf{脚本所在目录}

一般情况，如果你在当前目录启动python，你可以使用\pycode{'.'}或者\pycode{os.getcwd()}获取脚本所在目录（也就是当前目录）。但是，如果python不从当前目录启动，此法就很有风险（逃）。所有要坚定不移地使用如下这种优雅的方式获取脚本所在的\textbf{绝对路径}。

\begin{minted}{python}
import os

current_path = os.path.split(os.path.abspath(__file__))[0]
\end{minted}

\textbf{获取指定文件类型的文件的路径}

听起来很绕口，就是说如果你只想获取一个目录里面的pdf文件，该怎么办？遇到问题一定要不假思索，直接查阅python库（人生苦短）。\pycode{walk}函数可以很方便的遍历目录，\pycode{splitext}可以把扩展名分开，再加个判断，并注意合并成绝对路径哦，最后不要忘记使用优雅的生成器，哦耶！

\begin{minted}{python}
import os

def get_designated_file_name(path, ext):
    for folder, subdirs, files in os.walk(path):
        for file in files:
            if os.path.splitext(file)[1] == ext:
                yield os.path.join(folder, file)

current_path = os.path.split(os.path.abspath(__file__))[0]
file_name = list(get_designated_file_name(current_path, '.pdf'))
\end{minted}

\subsection{实例：遍历文件夹内的PDF文件并提取第一页合并}

结合路径处理来个实例，我们要处理某个路径（本例是脚本运行目录下的）下的所有pdf文件，遍历所有文件并把第一页提取出来合并成一个单独的pdf文件。我们需要注意如下几点：遍历pdf文件时跳过上次输出的文件；避免意外，全部转化为绝对路径处理。

\inputminted{python}{code/python/treat_pdf.py}

\subsection{pathlib}

\pycode{os}库就一个特点，用起来非常过程式，而且比较繁琐，完全没有爽快感。

\subsection{实例：添加父文件夹名到文件名}

首先提取父文件夹名到\pycode{list}，然后遍历每个文件夹内的文件，对文件名的字符串进行处理后，使用\pycode{os.rename}重命名。

\inputminted{python}{code/python/rename_case.py}

\section{图像处理}

一般都用\pycode{Pillow}库，面向对象，简单实用。

\subsection{实例：给图片添加文字}

我在给Fluent后处理的时候，由于数据量十分庞大，边计算边保存case以便后处理是不可能的，只能边计算边输出图片，然后后处理成动画。但是Fluent输出的图片没有当前时间，只能手动网上加了。核心功能由\pycode{ImageDraw}这个类提供。

\inputminted{python}{code/python/add_time_text.py}

\section{最佳实践}

\subsection{代码的模块化}

要「模块化」就要分割代码。模块其实是一个逻辑层面的定义。它是说：如果一个东西，它有定义良好的输入和输出，那么它就是一个模块。例如一个定义良好的函数是一个模块；因为它接受固定格式的输入（函数参数），根据固定逻辑产出输出。

撰写模块化代码遵循三个原则：

\begin{enumerate}
    \item 单一职责：设计函数时，最好让函数的职责足够简单，只有一个；
    \item 输入决定（input dominated）：设计函数时，尽可能使函数的行为完全由其输入参数决定。特别地，尽可能不要让函数的行为受到全局变量、类的成员变量的取值影响。某种意义上，这和「可重入」的概念比较像；
    \item 自我限制：不写超过 50 行的代码；不超过 5 行的通用功能也要拉出去做工具函数。
\end{enumerate}


\section{matplotlib最佳实践}
\subsection{生成矢量图}

\section{并行执行shell命令}

最近接管了一台高性能Linux集群，root权限在手，终于能为所欲为了。这台服务器有1个管理节点，13个计算节点。管理节点的\shcode{/opt/}是共享的，计算节点通过访问这个目录获取计算程序。所以其他非共享目录的程序是各个节点独有的，比如\shcode{top}。如此，就没办法在管理节点通过\shcode{shell}程序获取全部节点的cpu使用情况。我始终还不是专业人士，技术还没有学到家，一时也不知如何方便获取各个节点cpu占用率等信息。所以平时想看节点有没有人在计算，就只能一个个节点登陆，然后查看。

最近在网上搜了一圈，发现有个技术叫Parallel SSH。人生苦短，马上加上Python这个关键字搜索相应的库。在Github上找到了一个最近一直在更新，star和fork数量也合格的库，~\href{https://github.com/ParallelSSH/parallel-ssh}{parallel-ssh}~。例子给得很直观，毫不费力就能仿制一个程序。接下来考虑如何方便地获取cpu占用率，随便搜索一下，发现~\href{https://github.com/giampaolo/psutil}{psutil}~是这方面最出名的库。将最难的部分，并行执行shell命令和获取cpu占用率交给库后，很轻易就能写出同时获取所有节点cpu占用率的脚本。

如下，是并行执行shell的脚本\pycode{parallel_ex_shell.py}。需要注意处理的是，代码中获取cpu占用率脚本\pycode{get_cpu_info.py}的路径最好使用绝对路径完全定位脚本位置。

\inputminted{python}{code/python/parallel_ex_shell.py}

这里获取的是某一段时间内cpu占用率的平均值。

\inputminted{python}{code/python/get_cpu_info.py}

输出如下：

\begin{minted}{shell}
cu01 : 100
cu02 : 5
cu03 : 0
cu04 : 0
cu05 : 0
cu06 : 59
cu07 : 98
cu08 : 0
cu09 : 0
cu10 : 92
cu11 : 0
cu12 : 90
cu13 : 0
\end{minted}

开心！同样，仿造这两个库的例子还能写出其他东西。

\section{协助ffmpeg进行批量字幕压制}


